\section{Лекция 2 (Замыкания и прочее).}

\subsection{Определения.}

Возьмем множество $F \subseteq P_2$.

\begin{definition}
	Замыкание $[F]$ множества $F$ --- это множество всех булевых функций, получаемых из булевых функций множества $F$ с помощью операций суперпозиции, удаления и добавления фиктивных переменных.
\end{definition}

\begin{definition}
	$F$ --- замкнуто, если $[F] = F$.
\end{definition}

\begin{enumerate}
	\item
	$[\{x \oplus y\}] = \{0, x, x_1 \oplus \ldots \oplus x_t (t \ge 2)\}$
	\item
	$P_2$ --- замкнуто.	
\end{enumerate}

\begin{definition}
	$P_2(n)$ --- все булевы функции, существенно зависящие от не более, чем $n$ переменных.
\end{definition}

\begin{enumerate}
	\item
	$P_2(1)$ --- замкнуто.
	\item
	$P_2(2)$ --- не замкнуто. $\left( xy \in P_2(2), xyz \not\in P_2(2) \right)$
\end{enumerate}
\subsection{Свойства замыкания.}
\begin{enumerate}
	\item $F \subseteq [F].$
	\item $F_1 \subseteq F_2 \Longrightarrow [F_1] \subseteq [F_2]$
	\item $[[F]] = [F]$
	\begin{proof}
		1) $[F] \subseteq [[F]]$ (по 1, 2)
		2)$[[F]] \subseteq [F]$.

		$f(\XXX) \in [[F]] \Longrightarrow \exists$ формула $\Phi$, реализующая $f$. Пусть $f_1, \ldots, f_s$
	\end{proof}
\end{enumerate}

\begin{statement}
$	\{x\&y, \bar{x} \} - \text{полное множество.} $
\end{statement}
\begin{proof}
			$\{x\vee y, x \& y, \bar{x} \}  - \text{полное множество. Учитывая, что: } 
			x \vee y = \overline{\bar{x}\&\bar{y} } $ , то по лемме о сходимости получаем нужное. 

\end{proof}	
\begin{statement}
	$\{x \vee y, \bar{x} \}$ -- полное множество.  
\end{statement}
\begin{proof}
	$	\{x\&y, \bar{x} \} - \text{полное множество.} $ Учитывая, что: $x \& y =  \overline{\bar{x}\vee\bar{y} }$, то по лемме о сходимости получаем нужное.
\end{proof}
\begin{statement} 
$\{x \oplus y; x \& y, 1\}$ -- полное множество.
\end{statement}
\begin{proof}
	$\bar{x}=x \oplus 1. $ Получаем нужное по лемме о сходимости и утверждению 2.
\end{proof}	
\begin{statement}
	$\{x | y\}$ -- полное множество. 
\end{statement}
\begin{proof}
	$x|y=\bar{x} \vee \bar{y}=\overline{x \& y}$ \\
	$\bar{x}=x | x. \\
	x \& y=\overline{x|y}=(x|y)|(x|y) \\
	{x \& y, \bar{x}} \text{ -- полное по лемме о сходимости.} \Rightarrow {x|y}$ - полное.   
\end{proof}
\begin{corollary}
	Из любого полного множетсва можно выделить конечное полное подмножество.
\end{corollary}
\begin{proof}
	$F\subseteq P_2$ -- полное множество. $\Rightarrow$ существует формула Ф над $F$, реализующая ${x|y}$. Пусть $\{f_1, \ldots, f_s\}$ - множество всех символов функций, содержащихся в Ф.Ф -- формула над $\{f_1, \ldots, f_s\}$ $\Rightarrow  ~ x|y$ содержится в замыкании. $\{x|y\}$ -- полное. $\Rightarrow$ по лемме о сводимости $\{f_1, \ldots, f_s\} \subseteq F$ -полное.
\end{proof}  